# 04. 오류의 로그를 남기기 - java.util.logging.Logger 활용

## logging

- 시스템 운영에 대한 기록

- 오류가 발생 했을 때 그 오류에 대한 기록을 남겨 디버깅을 용이하게 함

- 로그 파일에 기록하는 코드를 추가하여 필요한 정보가 로그로 남을 수 있도록 한다

- 디버깅, 시스템 에러 추적, 성능, 문제점 향상들을 위해 사용

- 어느정도까지 로그를 남길 것인가?

   너무 적은 로그 : 정확한 시스템의 상황을 파악하기 어려움

   너무 많은 로그 : 빈번한 file I/O의 오버헤드와 로그 파일의 백업 문제등...

## java.util.logging

- 자바에서 기본적으로 제공되는 log package

- 파일이나 콘솔에 로그 내용을 출력할 수 있음

- jre/lib/logging.properties 파일을 편집하여 로그의 출력방식 로그 레벨을 변경 할 수 있음

- logging 패키지에서 제공하는 로그 레벨은 severe, warning, info, config, fine, finer, finest 임

- log4j와 같은 오픈소스를 많이 사용하고 있음

![logger](./img/logger.png)

![loggerprop](./img/loggerprop.png)

![loggerfine](./img/loggerfine.png)

## Logger 만들기

- 시나리오

    학생 정보 시스템에 로그를 기록하도록 한다.

    학생의 이름에 오류가 있는 경우 예외 처리를 하고 예외 상황을 로그로 남긴다.

    학생의 이름은 null 이거나 중간에 space가 3개 이상인 경우 오류가 발생한다.

- 구현하기

    Logger 인스턴스를 생성한다.

    로그를 남기기 위한 FileHandler를 생성한다.

    FileHandler의 level을 지정하고

    Logger에 생성된 addHandler()메서드로 FileHandler를 추가한다.

MyLogger.java
```
public class MyLogger {
	
	Logger logger = Logger.getLogger("mylogger");
	private static MyLogger instance = new MyLogger();
	
	public static final String errorLog = "log.txt";
	public static final String warningLog = "warning.txt";
	public static final String fineLog = "fine.txt";
	
	private FileHandler logFile = null;
	private FileHandler warningFile = null;
	private FileHandler fineFile = null;

	private MyLogger(){
	
			try {
				logFile = new FileHandler(errorLog, true);
				warningFile = new FileHandler(warningLog, true);
				fineFile = new FileHandler(fineLog, true);
				
			} catch (SecurityException e) {
				// TODO Auto-generated catch block
				e.printStackTrace();
			} catch (IOException e) {
				// TODO Auto-generated catch block
				e.printStackTrace();
			}
	
			logFile.setFormatter(new SimpleFormatter());
			warningFile.setFormatter(new SimpleFormatter());
			fineFile.setFormatter(new SimpleFormatter());
			
			logger.setLevel(Level.ALL);
			fineFile.setLevel(Level.FINE);
			warningFile.setLevel(Level.WARNING);
			
			logger.addHandler(logFile);
			logger.addHandler(warningFile);
			logger.addHandler(fineFile);
	}	
	
	
	public static MyLogger getLogger(){
		return instance;
	}

	
	public void log(String msg){
		
		logger.finest(msg);
		logger.finer(msg);
		logger.fine(msg);
		logger.config(msg);
		logger.info(msg);
		logger.warning(msg);
		logger.severe(msg);
		
	}
	
	public void fine(String msg){
		logger.fine(msg);
	}
	
	public void warning(String msg){
		logger.warning(msg);
	}
}
```

LoggerTest.java
```
public class LoggerTest {

	public static void main(String[] args) {

		MyLogger myLogger = MyLogger.getLogger();
		
		myLogger.log("test");
	}

}
```

StudentNameFormatException.java
```
public class StudentNameFormatException extends IllegalArgumentException{

	public StudentNameFormatException(String message){
		super(message);
	}
}
```

Student.java
```
public class Student {

	private String studentName;
	MyLogger myLogger = MyLogger.getLogger();
	
	public Student(String studentName){

		if(studentName == null){
		
			throw new StudentNameFormatException("name must not be null");
		}
		if( studentName.split(" ").length > 3)
			throw new StudentNameFormatException("이름이 너무 길어요");
		
		this.studentName = studentName;
	}

	
	public String getStudentName() {
		
		myLogger.fine("begin getStudentName()");
		
		return studentName;
	}
}
```

StudentTest.java
```
public class StudentTest {
	
	public static void main(String[] args) {
	
		MyLogger myLogger = MyLogger.getLogger();
		
		String name = null;
		try{
			Student student = new Student(name);
			
		}catch( StudentNameFormatException e ){
			myLogger.warning(e.getMessage());
		}
		
		try{
			Student student = new Student("Edward Jon Kim Test");
		}catch ( StudentNameFormatException e){
			myLogger.warning(e.getMessage());
		}
		
		Student student = new Student("James");
	}
	
}

```
